% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Apache POI}
Existe un grupo de proyectos con el nombre de Apache POI~\cite{apache_poi} que
proporcionan una serie de \acs{API}s en Java para trabajar con los diferentes
formatos de Microsoft Office. Concretamente la \acs{API} que proporciona el
soporte para acceder a los formatos de Microsoft Excel, es decir, a los
documentos de hojas de cálculo, es la compuesta por los proyectos POI-HSSF and
POI-XSSF~\cite{apache_excel}.

Estas \acs{API}s están escritas totalmente en Java e implementan los
estándares de los formatos que soportan que son xls y xlsx, es decir, llevan a
cabo lo mencionado en la primera de las alternativas y por tanto no necesitan
hacer uso de otras aplicaciones como si ocurre en las dos alternativas anteriores.

\subsubsection{Ejemplo de operaciones con hojas de cálculo usando Apache POI}
En este apartado se va a explicar un ejemplo completo de método que hace uso
de la librería Apache POI para crear un nuevo documento de hojas de cálculo al
que le añade una nueva hoja de cálculo y le asigna valores a dos celdas, para
finalmente guardar el documento  con formato xls de Excel.

\begin{listing}[
  float,
  language = Java,
  caption  = {Ejemplo uso Apache POI}, 
  label    = code:poi_example]
HSSFWorkbook wb = new HSSFWorkbook();
HSSFSheet sheet = wb.createSheet("Hoja_prueba");
                
HSSFRow row0 = sheet.createRow((short)0);
row0.createCell(0).setCellValue(16.6); //Celda A1

HSSFRow row1 = sheet.createRow((short)1);
row1.createCell(1).setCellValue(199); //Celda B2

FileOutputStream fileOut = new FileOutputStream("workbook.xls");
wb.write(fileOut);
fileOut.close();
\end{listing}

En el listado~\ref{code:poi_example} se puede ver el código resultante de
realizar las operaciones sobre un nuevo documento de hojas cálculo. Los pasos
seguidos han sido los siguientes:
\begin{enumerate}
  \item Se ha creado un nuevo documento xls a partir de un objeto
  HSSFWorkbook.
  \item Se ha añadido al documento una nueva hoja de cálculo, usando el método
  correspondiente para ello {\it createSheet}. Este método nos devuelve el
  objeto HSSFSheet que representa la hoja creada.
  \item Para poder asignar un valor a una celda, antes es necesario crear un
  objeto Row que representa la fila.
  \item Una vez se tiene el objeto Row simplemente se usa el método para
  asignarle un valor a la celda indicando el índice de la columna.
  \item El último paso consiste en guardar el contenido del documento, para ello
  se hace uso del método write proporcionado, al que es necesario pasarle un
  objeto FileOutputStream con el nombre que se desea dar al fichero.
\end{enumerate}
 
\subsubsection{Características de la alternativa}
Una vez introducida la alternativa, se van a analizar las diferentes
características comentadas en la introducción del capítulo. 

Esta alternativa permite trabajar con los formatos xls y xlsx de Microsoft
Excel, permitiendo realizar la mayoría de las operaciones con las
siguientes limitaciones:
\begin{itemize}
  \item No permite crear gráficos, aunque si el fichero con el que trabaja ya
  tiene alguno creado con otro programa, se pueden modificar las celdas que son
  usadas como datos de dicho gráfico.
  \item No permite crear macros ni modificarlas, pero si el fichero tiene
  macros las mantiene.
  \item No permite crear tablas dinámicas, en inglés {\it pivot tables}, pero
  las mantiene si el documento las incluye.
\end{itemize}

El lenguaje de programación usado es Java, y al estar la librería escrita
completamente en dicho lenguaje, hace que la solución sea multiplataforma,
pudiendo usarse en cualquier sistema que tenga una implementación de máquina
virtual de Java.

La librería tiene una licencia Apache 2.0 por tanto la aplicación que
implemente esta alternativa puede ser libre o con licencia privativa.

La dificultad de su uso es más sencilla que otras alternativas al no necesitar
conectar con otras aplicaciones para operar con hojas de cálculo si no que se
usan directamente los objetos que representan cada elemento de un documento de
hojas de cálculo.

Apache POI cuenta con una documentación en línea completa y con gran cantidad de
ejemplos que muestran cómo utilizar la mayoría de las funcionalidades que
ofrece. 

Esta alternativa lleva en usándose en diferentes proyectos tanto libres como
privativos desde hace varios años, esto unido a la publicación frecuente de
nuevas versiones y al soporte proporcionado por Apache y su comunidad da como
resultado una solución con una actividad, soporte y madurez muy altas.


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: